---
title: "EA กับการจ่ายไฟ Solar 24 ชม."
slug: "/92"
date: "2018-01-04T08:49:27.000Z"
description: "EA เป็นบริษัทที่ต้องการจะเป็นผู้นำในโรงไฟฟ้าพลังงานทดแทน เช่น Solar farm, Wind farm ต่างๆ"
image: "./images/photovoltaic-2138992_1280_copy_1_-min_fgmyvg.jpg"
featured: false
draft: false
tags: ["ผู้บริหาร","หุ้นรายตัว","การลงทุน","เทคโนโลยี","ea"]
---

ผมมีโอกาสได้อ่านข้อมูลเกี่ยวกับ EA ซึ่งพบข้อมูลที่น่าสนใจมาก

EA เป็นบริษัทที่ต้องการจะเป็นผู้นำในโรงไฟฟ้าพลังงานทดแทน เช่น Solar farm, Wind farm ต่างๆ

บริษัทนี้ถือว่ามีความนิยมกันสูงมากในตลาดหุ้นโดยมีค่า PE มากกว่า 40 เท่า

ที่ผ่านบริษัทก็มีการขยายโรงไฟฟ้าเยอะมาก ดูจากหนี้สินปี 56 อยู่ที่ 7 พันล้าน ในขณะที่ปัจจุบันสูงถึงกว่า 3 หมื่นล้าน

แต่ในอนาคตผู้บริหารก็มองว่าอยากให้โรงไฟฟ้าพลังงานทดแทนนั้นมีการใช้งานเป็นหลักแทนที่โรงไฟฟ้าแบบเก่า

แต่การที่จะทำแบบนั้นได้ โรงไฟฟ้าพลังงานทดแทนก็จำเป็นที่จะต้องสามารถผลิตกระแสไฟฟ้าได้ 24 ชม. เพื่อทำให้มีความเสถียรในการจ่ายไฟ

อย่างที่ทุกคนรู้ว่าปัจจุบันการผลิตไฟฟ้าจาก Solar นั้นก็จะผลิตได้ก็ต่อเมื่อมีแสงแดด ในวันหนึ่งก็ผลิตไฟฟ้าได้ตกวันละเพียง 6 ชม. เท่านั้น

หรือถ้าไปพลังงานลมก็ขึ้นอยู่กับลมว่าจะมีเมื่อไหร่ อีกทั้งพลังงานลมยังไม่สามารถผลิตไฟได้สูงเท่า Solar ด้วย

ข้อจำกัดเหล่านี้คือจุดสำคัญที่ทำให้พลังงานทดแทนยังไม่สามารถขึ้นมาเป็นพลังงานหลักได้ และนี่ยังไม่รวมถึงต้นทุนที่สูงกว่าในการผลิตต่อ MW เมื่อเทียบกับพลังงานแบบดั้งเดิม

EA ก็เลยผุดไอเดียขึ้น โดยการก่อสร้างโรง Battery ในการเก็บไฟฟ้า สำหรับจ่ายไฟให้เสถียรขึ้น

การทำงานก็ง่ายๆคือเมื่อผลิตไฟฟ้าจาก Solar ในตอนกลางวัน ก็นำมาเก็บไฟฟ้าใส่ Battery ไว้ใช้ตอนกลางคืน

ถ้าทำแบบนี้ก็จะทำให้ Solar สามารถจ่ายไฟฟ้าได้ตลอด 24 ชม.

แต่ข้อแม้ก็คือเงินลงทุนจะสูงมาก จากปกติที่จะต้องสร้างโรงไฟฟ้าขนาด 120MW เพื่อผลิตไฟฟ้า 100MW ก็จะต้องลงทุนเพิ่มเป็นสร้าง 500MW เพื่อผลิต 100MW แถมยังต้องลงทุนโรง Battery อีกด้วย

แต่เดี๋ยวก่อน เมื่อสมัยที่โรงไฟฟ้า Solar ยังอยู่ในช่วงบุกเบิก ทุกคนก็คิดว่าการลงทุนสูงมากไม่น่าคุ้ม

ในเคสนี้ก็อาจจะเป็นเหมือนกัน เมื่อเวลาผ่านไปต้นทุนอาจจะถูกลงจนคุ้มค่าในการลงทุน และเป็นเหมือน Solar ในปัจจุบันที่แย่งกันประมูลซองแทบทุกวัน

ที่ผมสงสัยคือเมื่อก่อนรัฐสามารถเพิ่ม Adder ในราคารับซื้อไฟฟ้าได้ ทำให้บริษัทที่ลงทุนสามารถมี return ที่สูงจนคุ้มค่ากับการลงทุน

แต่ในเคสของการลงทุน 500MW + โรง Battery เพื่อผลิต 100MW นั้นรัฐจะให้ Adder หรือเปล่า แล้วจะคุ้มค่าหรือเปล่า เห็น EA ออกมาบอกด้วยว่าอนาคตโรง Battery อาจจะใช้งบลงทุนเป็นแสนล้าน

ท้ายที่สุดคือผมคิดว่ามันมีพลังงานที่ถูกกว่านี้ เช่น nuclear นี่ต้นทุนจะถูกมาก หรือการ Hybrid ระหว่างพลังงานทดแทนและพลังงานดั้งเดิมนี่ก็น่าจะถูกกว่าเยอะ

แต่ดูเหมือนโลกเราจะไม่ค่อยต้องการ hybrid ซะเท่าไหร่ ดูจะเทรนรถ hybrid ก็ไม่ได้มาแรงเหมือน EV

บางทีผมก็ห่วงความสุดโต่งไปทางใดทางหนึ่งของกระแสมากเกินไป ผมอยากให้มาทางสายกลางมากกว่านะ

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)
